<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/"
	>

<channel>
	<title>forskning.se</title>
	<atom:link href="https://www.forskning.se/feed/" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>https://www.forskning.se/</link>
	<description></description>
	<lastBuildDate>Thu, 20 Mar 2025 13:30:55 +0000</lastBuildDate>
	<language>sv-SE</language>
	<sy:updatePeriod>
	hourly	</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>
	1	</sy:updateFrequency>
	

<image>
	<url>https://www.forskning.se/app/uploads/2024/03/favicon-1-150x150.png</url>
	<title>forskning.se</title>
	<link>https://www.forskning.se/</link>
	<width>32</width>
	<height>32</height>
</image> 
	<item>
		<title>Kvinnor i styrelsen  lyfter nystartade företag</title>
		<link>https://www.forskning.se/2025/03/20/kvinnliga-styrelseledamoter-lyfter-mansledda-nystartade-foretag/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[Charlotte Delaryd]]></dc:creator>
		<pubDate>Thu, 20 Mar 2025 13:30:55 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Samhälle & kultur]]></category>
		<category><![CDATA[Nyhet]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://www.forskning.se/?p=67073</guid>

					<description><![CDATA[<p>Kvinnliga styrelseledam&#xF6;ter kan g&#xF6;ra stor skillnad f&#xF6;r startups, snabbv&#xE4;xande nystartade f&#xF6;retag, som leds av m&#xE4;n. Det menar forskarna bakom en studie vid J&#xF6;nk&#xF6;ping University. I unders&#xF6;kningen har data analyserats fr&#xE5;n drygt 47 000 nystartade svenska f&#xF6;retag mellan 2004 och 2017. Anst&#xE4;ller topptalanger Till skillnad fr&#xE5;n mer etablerade f&#xF6;retag, d&#xE4;r styrelsearbete ofta handlar om strategiska beslut [&#x2026;]</p>
<p>The post <a href="https://www.forskning.se/2025/03/20/kvinnliga-styrelseledamoter-lyfter-mansledda-nystartade-foretag/">Kvinnor i styrelsen  lyfter nystartade företag</a> appeared first on <a href="https://www.forskning.se">forskning.se</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[	<section  class="wp-block-forskning-ingress-block">
		<p>Det kan löna sig att ha kvinnliga ledamöter i styrelsen för snabbt växande företag. De bidrar till företagens framgång genom att satsa på topptalanger och en bra arbetsmiljö för anställda. </p>
	</section>
	


<p>Kvinnliga styrelseledamöter kan göra stor skillnad för startups, snabbväxande nystartade företag, som leds av män. Det menar forskarna bakom en studie vid Jönköping University. I undersökningen har data analyserats från drygt 47 000 nystartade svenska företag mellan 2004 och 2017.</p>



<h2 class="wp-block-heading">Anställer topptalanger </h2>



<p>Till skillnad från mer etablerade företag, där styrelsearbete ofta handlar om strategiska beslut kring fusioner och förvärv, visar forskningen att kvinnliga styrelseledamöter i nystartade företag i stället spelar en central roll i arbetskraftsutveckling. </p>



<p>Kvinnorna satsar till exempel på rekryteringar av topptalanger med hjälp av konkurrenskraftiga löner. De månar också om en mer inkluderande arbetsmiljö. </p>



<p>– Våra resultat visar att kvinnliga styrelseledamöter kan göra stor skillnad genom att påverka rekryteringsstrategier och skapa bättre arbetsvillkor. Det är en aspekt som ofta förbises i diskussionen om styrelsens roll, men som är avgörande för nystartade mansledda företag där talang och arbetsmiljö är nyckelfaktorer, säger Lucia Naldi, professor i företagsekonomi vid Jönköping University.</p>



<p>Studien visar också att nystartade företag – som rekryterar minst en kvinnlig styrelseledamot – ökade försäljningen med cirka 45 procent.</p>



<h2 class="wp-block-heading">Mer än en symbolisk roll</h2>



<p>Forskarna menar att resultaten går emot traditionella antaganden om att en ensam kvinna i styrelsen bara skulle ha en symbolisk roll för jämställdhet. Tvärtom innebär mer kvinnlig närvaro i startup-företag strategiska konkurrensfördelar. Detta bidrar till att företag bli mer lönsamma och hållbara på lång sikt.</p>



<p>– Det här är en viktig insikt för både entreprenörer och investerare. Mångfald i styrelsen är inte bara en jämställdhetsfråga – det är en fråga om företagets framgång och konkurrenskraft, säger Lucia Naldi.</p>



<p>Studien, som ännu inte är publicerad i en vetenskaplig tidskrift, har gjorts i samarbete med Erasmus University i Nederländerna.</p>
<p>The post <a href="https://www.forskning.se/2025/03/20/kvinnliga-styrelseledamoter-lyfter-mansledda-nystartade-foretag/">Kvinnor i styrelsen  lyfter nystartade företag</a> appeared first on <a href="https://www.forskning.se">forskning.se</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Små barn med autism får hjälp snabbare</title>
		<link>https://www.forskning.se/2025/03/20/snabb-hjalp-barn-austism/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[Vilma Gudmundsson]]></dc:creator>
		<pubDate>Thu, 20 Mar 2025 12:19:17 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Hälsa & medicin]]></category>
		<category><![CDATA[Nyhet]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://www.forskning.se/?p=67497</guid>

					<description><![CDATA[<p>T&#xE4;tare samarbete mellan barnh&#xE4;lsov&#xE5;rd och specialistv&#xE5;rd har lett till snabbare st&#xF6;d f&#xF6;r sm&#xE5; barn med autism. En studie fr&#xE5;n G&#xF6;teborgs universitet visar att barnen i genomsnitt f&#xE5;r sin diagnos ett &#xE5;r tidigare.</p>
<p>The post <a href="https://www.forskning.se/2025/03/20/snabb-hjalp-barn-austism/">Små barn med autism får hjälp snabbare</a> appeared first on <a href="https://www.forskning.se">forskning.se</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[	<section  class="wp-block-forskning-ingress-block">
		<p>Barn med autism har fått hjälp snabbare när olika vårdavdelningar i Göteborg har samarbetat tätare. I snitt har barnen fått sin diagnos ett år tidigare tack vare satsningen. </p>
	</section>
	


<p>I dag kan det ta lång tid för små barn att få en utredning och rätt stöd när de visar tecken på autism eller andra neuropsykiatriska funktionsnedsättningar.</p>



<p>Under de senaste åren har specialistcentrum för barn och unga vid Angereds Närsjukhus i Göteborg testat ett nytt arbetssätt. Man har fört samman barnhälsovården, specialistsjukvården och kommunen, inklusive förskolan. Tack vare satsningen har familjer fått hjälp snabbare och barnen har i genomsnitt fått sin autismdiagnos när de är två år och sju månader. Tidigare låg det genomsnittet på tre år och åtta månader, visar en studie från Göteborgs universitet.</p>



<h2 class="wp-block-heading">Arbetssättet har blivit permanent</h2>



<p>Som en del i satsningen har sjuksköterskor fått utbildning i att upptäcka tidiga tecken på autism. Vården har också infört en struktur där barn som misstänks ha autism får stöd direkt i barnhälsovården, samtidigt som de remitteras för specialistutredning. </p>



<p>– Ju tidigare vi kan fånga upp barn som har autism, desto bättre stöd kan vi ge. Vi ser att familjer får hjälp snabbare och slipper vänta i flera år på en utredning, säger Emilia Carlsson, universitetslektor i logopedi vid Sahlgrenska akademin vid Göteborgs universitet och forskare vid Gillbergcentrum i ett pressmeddelande.&nbsp;</p>



<p>Angered, där arbetssättet testas, är en stadsdel i nordöstra Göteborg där många familjer har utländsk bakgrund och där vården tidigare haft svårt att nå ut. Nu har det nya samarbetet etablerats och pågår alltså fortfarande.</p>



<h2 class="wp-block-heading">Bättre samarbete kan göra stor skillnad</h2>



<p>Studien visar att bättre samarbete mellan olika delar av vården kan göra stor skillnad för barn och föräldrar. Modellen kan införas i fler regioner, men kräver att sjukvårdspersonal får utbildning och att det finns resurser för att ge stöd redan när autism misstänks – inte först efter en lång väntan både på utredning och insatser.&nbsp;</p>



<p>– Genom ökad kunskap hos personal i vården och effektivt samarbete kan vi bättre hjälpa familjer direkt och ge dem det stöd de behöver, säger Gudrun Nygren, barnläkare och barnpsykiater samt forskare vid Gillbergcentrum, Göteborgs universitet, och medförfattare till studien.</p>



<h2 class="wp-block-heading">Vetenskaplig artikel:</h2>



<p><a href="https://doi.org/10.3389/fped.2025.1501650"><bdo lang="en" dir="ltr">Bridging gaps in healthcare: child health services and specialist care collaboration for young children with autism and coexisting conditions</bdo></a>, Frontiers in Pediatrics.</p>
<p>The post <a href="https://www.forskning.se/2025/03/20/snabb-hjalp-barn-austism/">Små barn med autism får hjälp snabbare</a> appeared first on <a href="https://www.forskning.se">forskning.se</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Skadliga utsläpp av narkosgaser har minskat</title>
		<link>https://www.forskning.se/2025/03/20/skadliga-utslapp-av-narkosgaser-har-minskat/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[Charlotte Delaryd]]></dc:creator>
		<pubDate>Thu, 20 Mar 2025 10:46:20 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Hälsa & medicin]]></category>
		<category><![CDATA[Nyhet]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://www.forskning.se/?p=67536</guid>

					<description><![CDATA[<p>Olika narkosmedel i gasform anv&#xE4;nds inom anestesisjukv&#xE5;rden f&#xF6;r att s&#xF6;va patienter under olika medicinska ingrepp. Narkosgaser inneh&#xE5;ller v&#xE4;xthusgaser som kan skada milj&#xF6;n. Nu visar en studie vid Lunds universitet att de globala utsl&#xE4;ppen av v&#xE4;xthusgaser fr&#xE5;n narkosgaser har minskat med 27 procent under de senaste tio &#xE5;ren. Risk att framsteg motverkas Minskningen beror fr&#xE4;mst p&#xE5; [&#x2026;]</p>
<p>The post <a href="https://www.forskning.se/2025/03/20/skadliga-utslapp-av-narkosgaser-har-minskat/">Skadliga utsläpp av narkosgaser har minskat</a> appeared first on <a href="https://www.forskning.se">forskning.se</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[	<section  class="wp-block-forskning-ingress-block">
		<p>Utsläppen av växthusgaser från narkosmedel har minskat med 27 procent under tio år, visar en studie. Samtidigt har en del länder ökat användningen av narkosgasen desfluran som har stor klimatpåverkan. Trenden är oroande, menar forskare.  </p>
	</section>
	


<p>Olika narkosmedel i gasform används inom anestesisjukvården för att söva patienter under olika medicinska ingrepp. Narkosgaser innehåller växthusgaser som kan skada miljön. Nu visar en studie vid Lunds universitet att de globala utsläppen av växthusgaser från narkosgaser har minskat med 27 procent under de senaste tio åren. </p>



<h2 class="wp-block-heading">Risk att framsteg motverkas</h2>



<p>Minskningen beror främst på att höginkomstländer dragit ner på användningen av gasen desfluran som har högst klimatpåverkan. EU har till exempel valt att förbjuda gasen från och med januari 2026. </p>



<p>Samtidigt ökar användningen av desfluran kraftigt i vissa medelinkomstländer. Det riskerar nu att motverka framstegen, menar forskarna.</p>



<p>– Desfluran är 2 500 gånger mer potent än koldioxid. Höginkomstländer som USA, har kraftig minskat sin användning men gasen står fortfarande för mer än 60 procent av deras klimatutsläpp. I vissa länder, som i Japan, Kina, India, Ryssland, Indonesien, Thailand, och Vietnam, ser vi en ökning av användandet, säger Adrien Talbot, doktorand i anestesiologi och intensivvård vid Lunds universitet, i ett pressmeddelande. </p>



<h2 class="wp-block-heading">Utsläppen skulle kunna halveras</h2>



<p>En nyckel till att minska utsläppen ytterligare är en bredare övergång till sevofluran, som är en narkosgas med betydligt lägre klimatpåverkan. Enligt forskarna har denna gas samma, eller till och med bättre, egenskaper jämfört med andra alternativ vid sövning av patienter.</p>



<p>Om desfluran helt ersattes av sevofluran skulle den globala klimatpåverkan från narkosgaser kunna minska med ytterligare 69 procent, enligt studien.</p>



<p>– Det är positivt att flera av världens största länder får möjlighet att erbjuda anestesi och kirurgi för att möta befolkningens vårdbehov, men det är samtidigt oroande att de i hög grad väljer att använda desfluran. Om fler slutade skulle vi kunna halvera klimatutsläppet, och ändå dubbla antalet anestesier i världen, säger Peter Bentzer, forskare inom anestesi och intensivvård vid Lunds universitet.</p>



<h2 class="wp-block-heading">Viktigt för sjukvårdens klimatarbete</h2>



<p>Forskarna lyfter fram att ökad användning av narkosgas i sig inte behöver vara negativt. Det kan till exempel innebära att fler kvinnor kan sövas under svåra förlossningar eller att fler opereras för cancer och frakturer.</p>



<p>– Bakgrunden till att vår forskargrupp är engagerade i att studera sjukvårdens klimat- och miljöeffekt är att vi vill ha en kunskapsbaserad förändring av vården, inte implementera plakatpolitik. Då krävs att man har en holistisk bild och ser till den totala klimateffekten av möjliga förändringar i vården,  säger Peter Bentzer.</p>



<p>–Vi vill bidra med kunskap så att vi kan minska risken att vården i sig leder till försämrad hälsa hos människor på grund av att klimat- eller miljöpåverkan ökar, fortsätter han. </p>


	<section  class="wp-block-forskning-fact-box fact-box no-image">
							<div class="text-container">
				<h2>Mer om studien om narkosgaser</h2>
<p>Studien bygger på globala försäljningsdata av narkosgaser från 91 länder, vilket täcker 80 procent av världens befolkning. Forskarna har sedan undersökt förbrukningstrenden för så kallade halogenerade narkosgaser mellan 2014 och 2023.</p>
<p>Forskarna beräknade klimatpåverkan genom att använda så kallade koldioxidekvivalenter* för en 100-årsperiod. De såg att narkosgaser utgör en betydande – men också påverkbar – källa till växthusgasutsläpp inom sjukvården.</p>
<p>*Koldioxidekvivalenter är ett mått som används för att kunna undersöka olika gasers bidrag till växthuseffekten jämfört med koldioxid, som står bakom merparten av mänskliga utsläpp.</p>
<p>&nbsp;</p>
			</div>
			</section>
	


<h2 class="wp-block-heading">Vetenskaplig artikel:</h2>



<p><bdo lang="EN" dir="ltr"><a href="https://doi.org/10.1016/S2542-5196(25)00027-0">Greenhouse gas impact from medical emissions of halogenated anaesthetic agents: a sales-based estimate</a>, The Lancet Planetary Health.</bdo></p>
<p>The post <a href="https://www.forskning.se/2025/03/20/skadliga-utslapp-av-narkosgaser-har-minskat/">Skadliga utsläpp av narkosgaser har minskat</a> appeared first on <a href="https://www.forskning.se">forskning.se</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Tusentals ton bröd och bullar hamnar i soporna</title>
		<link>https://www.forskning.se/2025/03/19/ny-studie-om-matsvinn-180-000-ton-brod-och-bakverk-slangs-arligen/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[Charlotte Delaryd]]></dc:creator>
		<pubDate>Wed, 19 Mar 2025 11:34:18 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Miljö & klimat]]></category>
		<category><![CDATA[Nyhet]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://www.forskning.se/?p=67488</guid>

					<description><![CDATA[<p>I Sverige sl&#xE4;ngs &#xE5;rligen 100 000 ton br&#xF6;d och 80 000 ton fikabr&#xF6;d. Mer &#xE4;n h&#xE4;lften blir till svinn redan i bagerier eller butiker, allts&#xE5; innan produkterna ens har n&#xE5;tt konsumenten. Det visar en kartl&#xE4;ggning som gjorts vid Sveriges lantbruksuniversitet, SLU. &#x2013; F&#xF6;r f&#xF6;rsta g&#xE5;ngen ser vi att det sl&#xE4;ngs n&#xE4;stan lika mycket s&#xF6;ta bageriprodukter [&#x2026;]</p>
<p>The post <a href="https://www.forskning.se/2025/03/19/ny-studie-om-matsvinn-180-000-ton-brod-och-bakverk-slangs-arligen/">Tusentals ton bröd och bullar hamnar i soporna</a> appeared first on <a href="https://www.forskning.se">forskning.se</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[	<section  class="wp-block-forskning-ingress-block">
		<p>Bröd, bullar och kakor bakas i stora mängder. Men långt ifrån allt säljs, något som leder till ett årligt svinn på 180 000 ton. Många bageriprodukter slängs dessutom innan de når butikshyllorna, visar en studie från SLU.</p>
	</section>
	


<p>I Sverige slängs årligen 100 000 ton bröd och 80 000 ton fikabröd. Mer än hälften blir till svinn redan i bagerier eller butiker, alltså innan produkterna ens har nått konsumenten. Det visar en kartläggning som gjorts vid Sveriges lantbruksuniversitet, SLU.</p>



<p>– För första gången ser vi att det slängs nästan lika mycket söta bageriprodukter som bröd i Sverige. Det var nytt för oss att hälften av den totala mängden svinn uppstår i bagerier och butiker, och att det rör sig om så pass stora volymer. Mycket av svinnet skulle kunna undvikas eller tas till vara på bättre sätt genom riktade åtgärder redan i produktions- och försäljningsledet, säger Louise Bartek som är doktorand vid SLU i ett pressmeddelande.</p>



<h2 class="wp-block-heading">Överflöd i butikshyllorna</h2>



<p>Förklaringen till att så många bageriprodukter kastas redan innan de når konsumenterna är i grund och botten att det bakas mer än det säljs. Butikerna vill erbjuda sina kunder välfyllda hyllor, samtidigt som bagerierna gärna vill ha ett brett sortiment. Konsumenterna väljer i sin tur oftast bröd eller fika som bakats samma dag. <br><br>Enligt SLU motsvarar svinnet inte bara en ekonomisk förlust på cirka nio miljarder kronor. Det innebär även en betydande miljö- och klimatpåverkan i alla led.</p>



<p>– Alla är överens om att matsvinn är ett enormt problem, som inte bara leder till en förödande miljö- och klimatpåverkan, utan även till stora ekonomiska förluster och social orättvisa. Jag tror att fokus framåt i stället bör ligga på hur vi gemensamt kan lösa problemet och minska mängden svinn som uppstår, säger Louise Bartek.<br><br>– Vi konsumenter behöver absolut bli bättre på att ta hand om det vi köper, men studiens resultat visar tydligt att ansvaret för att minska den totala mängden svinn i allra högsta grad är delat med aktörerna i livsmedelsbranschen, fortsätter hon.</p>



<p>Många aktörer är engagerade i frågan och vill se ett minskat svinn, menar Louise Bartek. Men det finns flera utmaningar som leder till att överskottet av bageriprodukter i dag främst rötas till biogas eller blir fjärrvärme via förbränning.</p>


	<section  class="wp-block-forskning-fact-box fact-box big">
						<figure class="wp-block-image">
					<img decoding="async" src="https://www.forskning.se/app/uploads/2025/03/Brod-hylla-svinn-300x169.jpg" srcset="https://www.forskning.se/app/uploads/2025/03/Brod-hylla-svinn-300x169.jpg 300w, https://www.forskning.se/app/uploads/2025/03/Brod-hylla-svinn-1024x576.jpg 1024w, https://www.forskning.se/app/uploads/2025/03/Brod-hylla-svinn-768x432.jpg 768w, https://www.forskning.se/app/uploads/2025/03/Brod-hylla-svinn-1536x864.jpg 1536w, https://www.forskning.se/app/uploads/2025/03/Brod-hylla-svinn-850x478.jpg 850w, https://www.forskning.se/app/uploads/2025/03/Brod-hylla-svinn-310x174.jpg 310w, https://www.forskning.se/app/uploads/2025/03/Brod-hylla-svinn-1102x620.jpg 1102w, https://www.forskning.se/app/uploads/2025/03/Brod-hylla-svinn.jpg 1920w" sizes="" alt="Tre brödlimpor i en korg.">
											<figcaption class="wp-element-caption">Bild: Viktor Wrange/SLU</figcaption>
									</figure>
							<div class="text-container">
				<h2>Så gjordes studien</h2>
<p>Studien har systematiskt kartlagt mängden svinn utifrån data som aktörer inom branschen delat. Beräkningar utgår även från hållbarhetsrapporter, tidigare studier, offentlig statistik och uppgifter från svenska myndigheter.</p>
<p>I den mån det varit möjligt har alla stora butiker och bagerier inkluderats i kartläggningen, men även det svinn som uppstår i småskalig produktion, restauranger, skolor och i hushållen.</p>
<p>&nbsp;</p>
			</div>
			</section>
	


<h2 class="wp-block-heading">Svinnet skulle kunna minskas</h2>



<p>Louise Bartek har i dialog med bagerier, butiker och andra aktörer inom branschen identifierat och undersökt flera åtgärder som skulle kunna bidra till minskat svinn och lägre miljöpåverkan från bageriprodukter. Det kan handla om att butiker delar data för att bagerierna i god tid ska veta vilka brödsorter som behöver påfyllning. På så sätt kan överskottet minska genom en bättre matchning mellan produktion och konsumtion. <br><br>En annan möjlighet är att sätta upp bilder för att brödhyllorna alltid ska se välfyllda ut, eller att överskottet säljs till rabatterat pris eller skänks till välgörenhet. En kombination av olika åtgärder skulle kunna minska svinnet med upp till 30 procent, enligt studien.</p>



<p>– Det finns ett intresse från branschen att utvecklas och bli bättre, och jag hoppas att resultaten från vår studie kan användas för att bidra till denna utveckling, säger Louise Bartek.</p>



<p>Hon betonar dock att svinnet inte är lika stort hos alla bagerier och butiker. Det finns även tydliga skillnader mellan olika produkter. Många aktörer gör även stora ansträngningar för att se till att det som bakas också äts.</p>



<h2 class="wp-block-heading">Vetenskaplig artikel: </h2>



<p><bdo lang="EN" dir="ltr"><a href="https://doi.org/10.1016/j.spc.2025.01.013">The power of prevention and valorisation – Environmental impacts of reducing surplus and waste of bakery products at retail</a>, Sustainable Production and Consumption.</bdo></p>



<p></p>
<p>The post <a href="https://www.forskning.se/2025/03/19/ny-studie-om-matsvinn-180-000-ton-brod-och-bakverk-slangs-arligen/">Tusentals ton bröd och bullar hamnar i soporna</a> appeared first on <a href="https://www.forskning.se">forskning.se</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Arbetsmiljön i hemtjänsten försämrades under pandemin</title>
		<link>https://www.forskning.se/2025/03/19/hemtjanstens-arbetsmiljo-problem/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[Vilma Gudmundsson]]></dc:creator>
		<pubDate>Wed, 19 Mar 2025 11:02:10 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Samhälle & kultur]]></category>
		<category><![CDATA[Nyhet]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://www.forskning.se/?p=67381</guid>

					<description><![CDATA[<p>Att jobba i hemmet hos olika brukare (personer som f&#xE5;r hj&#xE4;lp av hemtj&#xE4;nsten) inneb&#xE4;r stora utmaningar i arbetsmilj&#xF6;n. Eftersom arbetsplatsen &#xE4;r n&#xE5;gons bostad kr&#xE4;vs brukarens samtycke f&#xF6;r att genomf&#xF6;ra f&#xF6;rb&#xE4;ttringar, vilket g&#xF6;r det sv&#xE5;rt att &#xE5;tg&#xE4;rda arbetsmilj&#xF6;problem. N&#xE5;gra av de utmaningar som personal rapporterade i studien var r&#xF6;kning inomhus och ergonomiska problem med s&#xE4;ngar och [&#x2026;]</p>
<p>The post <a href="https://www.forskning.se/2025/03/19/hemtjanstens-arbetsmiljo-problem/">Arbetsmiljön i hemtjänsten försämrades under pandemin</a> appeared first on <a href="https://www.forskning.se">forskning.se</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[	<section  class="wp-block-forskning-ingress-block">
		<p>De som jobbar i hemtjänsten ställs ofta inför utmaningar i sin arbetsmiljö. Det kan handla om trånga badrum, cigarettrök och trakasserier från brukare. Dessutom försämrades arbetsmiljön tydligt under pandemin, visar studier från Umeå universitet.</p>
	</section>
	


<p>Att jobba i hemmet hos olika brukare (personer som får hjälp av hemtjänsten) innebär stora utmaningar i arbetsmiljön. Eftersom arbetsplatsen är någons bostad krävs brukarens samtycke för att genomföra förbättringar, vilket gör det svårt att åtgärda arbetsmiljöproblem.</p>



<p>Några av de utmaningar som personal rapporterade i studien var rökning inomhus och ergonomiska problem med sängar och badrum.</p>



<p>– Med den här forskningen kan vi identifiera områden dit verksamheterna ska rikta in mer resurser så att personalen får en bättre arbetsmiljö, säger Fredrik Norström, docent vid Institutionen för epidemiologi och global hälsa vid Umeå universitet i ett pressmeddelande.</p>



<h2 class="wp-block-heading">Hälften rapporterade problem med små badrum</h2>



<p>Hemtjänstpersonal rapporterade omfattande problem med arbetsmiljön redan innan pandemin, problem som sedan ökade ytterligare under pandemin. Bland det som rapporterades fanns till exempel:</p>



<ul class="wp-block-list">
<li>Ergonomiska problem med dåliga sängar. Det rapporterades som problem av 29 procent före pandemin. Under pandemin var den siffran 37 procent.</li>



<li>För små badrum. Det uppgavs vara ett problem av 40 procent före pandemin och av 50 procent under pandemin.</li>



<li>Rökning inomhus. Det rapporterades av 24 procent före pandemin respektive 31 procent under den.</li>



<li>Husdjur. 19 procent uppgav husdjur som problem före pandemin respektive 25 procent under den.</li>
</ul>



<p>Sängar som inte är höj- och sänkbara kan leda till tunga lyft och förslitningsskador och det gäller även trånga badrum där rullstol inte får plats. Andra problem som rapporterades var trakasserier från brukare och besvär med anhöriga, men det var inte lika vanligt som de fysiska arbetsmiljöproblemen.</p>



<h2 class="wp-block-heading">Skyddsutrustning under pandemin påverkade</h2>



<p>Att många problem förvärrades under pandemin kan delvis förklaras med att det fanns brister i tillgången till och användning av skyddsutrustning, samtidigt som kommunikationen med brukarna försvårades av både skyddsutrustningen och av risken för smitta.</p>



<p>– En intressant skillnad mellan olika geografiska områden som vi studerat var att det i Västerbotten där nivån av smitta var relativt låg bland befolkningen fungerade det bättre med skyddsutrustning under pandemin, medan den sociala kontakten med brukarna var en större utmaning. I Västernorrland däremot med större smittspridning var förhållandet det motsatta och tillgången till skyddsutrustning problematisk, säger Fredrik Norström.</p>


	<section  class="wp-block-forskning-fact-box fact-box no-image">
							<div class="text-container">
				<h2>Hemtjänsten i norra Sverige undersöktes</h2>
<p>Resultaten bygger på tvärsnittsstudier som genomfördes inom kommunal hemtjänst i tre regioner i norra Sverige: Västerbotten, Västernorrland samt Jämtland-Härjedalen. Studierna gjordes före och efter pandemin, 2017 respektive 2021.</p>
<p>Cirka 2 000 medarbetare i hemtjänsten inbjöds att svara på en enkät, varav 1 162 personer, 58 procent, svarade före pandemin, och 629 eller 33 procent under pandemin. Personalen angav hur vanligt det var med tio olika potentiella problem vid besök hos brukare.</p>
<p>I den enkät som genomfördes under pandemin ställdes även frågor om användande av och tillgång till skyddsutrustning.</p>
			</div>
			</section>
	


<h2 class="wp-block-heading">Vetenskaplig artikel:</h2>



<p><bdo lang="en" dir="ltr"><a href="https://doi.org/10.1186/s12913-024-12161-y">In-home work environment for home care workers in Northern Sweden before and during the Covid-19 pandemic</a></bdo>, <bdo lang="en" dir="ltr">BMC Health Services Research</bdo>.</p>
<p>The post <a href="https://www.forskning.se/2025/03/19/hemtjanstens-arbetsmiljo-problem/">Arbetsmiljön i hemtjänsten försämrades under pandemin</a> appeared first on <a href="https://www.forskning.se">forskning.se</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Dold läroplan styr komvux</title>
		<link>https://www.forskning.se/2025/03/18/komvux-betygsinflation-marknadsstyrning/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[Sara Tuncel]]></dc:creator>
		<pubDate>Tue, 18 Mar 2025 15:58:26 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Utbildning & skola]]></category>
		<category><![CDATA[Nyhet]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://www.forskning.se/?p=67317</guid>

					<description><![CDATA[<p>Forskarna har unders&#xF6;kt hur l&#xE4;rare p&#xE5; komvux tolkar och anv&#xE4;nder sig av l&#xE4;roplanen och andra styrdokument. Ur materialet, som bygger p&#xE5; drygt 1 200 enk&#xE4;tsvar och 63 intervjuer med l&#xE4;rare fr&#xE5;n alla delar av Sverige, framkommer bland annat att: Marknadens villkor skapar, enligt forskarna, en sorts dold l&#xE4;roplan som s&#xE4;tter den riktiga l&#xE4;roplanen ur spel.&#xA0; [&#x2026;]</p>
<p>The post <a href="https://www.forskning.se/2025/03/18/komvux-betygsinflation-marknadsstyrning/">Dold läroplan styr komvux</a> appeared first on <a href="https://www.forskning.se">forskning.se</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[	<section  class="wp-block-forskning-ingress-block">
		<p>Krav på ekonomiska vinster och effektivitet gör att en slags dold läroplan styr undervisningen på komvux. Det visar intervjuer med komvuxlärare som forskare vid Linköpings universitet har gjort.</p>
	</section>
	


<p>Forskarna har undersökt hur lärare på komvux tolkar och använder sig av läroplanen och andra styrdokument. Ur materialet, som bygger på drygt 1 200 enkätsvar och 63 intervjuer med lärare från alla delar av Sverige, framkommer bland annat att:</p>



<ul class="wp-block-list">
<li>Elever får glädjebetyg eftersom privata utbildningsanordnare får betalt per elev som klarar utbildningen.</li>
</ul>



<ul class="wp-block-list">
<li>Kurser kortas för att kommuner pressar priserna vid upphandling. </li>
</ul>



<p>Marknadens villkor skapar, enligt forskarna, en sorts dold läroplan som sätter den riktiga läroplanen ur spel.&nbsp;</p>



<p>– Läroplanen ska garantera att eleverna får en viss kunskap med sig. Men den dolda läroplanen bidrar till att det sätts betyg som inte motsvarar kunskaperna. Styrdokumenten säger att komvux har ett brett uppdrag. Den dolda läroplanen gör att bara ett väldigt smalt uppdrag genomförs, säger professor Andreas Fejes, på Institutionen för beteendevetenskap och lärande vid Linköpings universitet, i ett pressmeddelande.</p>



<h2 class="wp-block-heading">Får betalt per elev som klarar utbildningen</h2>



<p>I intervjuerna berättar kommunalt anställda lärare om hur elever kommer från privata utbildningsanordnare med betyg som inte alls motsvarar deras verkliga kunskaper. Lärare hos privata utbildningsanordnare bekräftar i sin tur att man på deras arbetsplats mer talar om hur man ska kunna öka genomströmningen av elever än om pedagogisk utveckling. Detta eftersom företaget får betalt per elev som klarat utbildningen. Resultatet blir en betygsinflation där elever godkänns trots att de inte uppfyller betygskriterierna.</p>



<p>Kommunernas strävan att pressa priser vid upphandling gör att kurserna kortas. De intervjuade lärarna vittnar om att innehållet därför måste begränsas till det allra mest centrala. Komvux får därmed ett mycket smalare uppdrag än vad som anges i läroplanen. Företagen strömlinjeformar utbildningarna via digitala lärplattformar för att effektivisera dem. </p>



<p>Att ge eleverna verktyg för att bli aktiva samhällsmedborgare prioriteras ner och det blir svårare att anpassa undervisningen efter individens behov.</p>



<p>– Lärarnas professionalitet devalveras extremt mycket på komvux. De ägnar sig inte så mycket åt undervisning eftersom kurserna är så korta. De sätter betyg, säger Andreas Fejes.</p>



<h2 class="wp-block-heading">Glädjebetyg kan få konsekvenser</h2>



<p>Eleverna har naturligtvis också ett intresse av att snabbt klara av utbildningen, men att ge dem betyg som de inte förtjänar är att göra dem en björntjänst, påpekar Andreas Fejes. En av de intervjuade lärarna berättar till exempel om en läkare med utländsk bakgrund som fått godkänt i svenska men sedan inte kunde få jobb på grund av bristande språkkunskaper. När läkaren ville gå om kursen fick hen inte det eftersom hen redan fått ett godkänt betyg.</p>



<p>Forskarna vill peka på konsekvenserna av marknadsstyrningen, nämligen en slags dold läroplan som gör att elever inte behandlas likvärdigt, samtidigt som hänsynen till elevers olika behov av stöd brister. Det är sedan upp till politikerna att värdera och avgöra om det är denna typ av utbildning de vill ha eller inte, betonar de.</p>



<p>Hälften av deltagarna på komvux i Sverige läser sin kurs hos en privat utbildningsanordnare. Av de 63 intervjuade lärarna var 9 anställda hos en sådan anordnare, vilket gör dem något underrepresenterade i materialet, men många av de kommunala lärarna hade även jobbat på den privata sidan.</p>



<p>– Att vi inte har en likvärdig utbildning i grund- och gymnasieskolan har forskningen redan visat. Med det här materialet tycker vi att vi forskningsmässigt lyckats tydliggöra att det även gäller på komvux, säger Andreas Fejes.</p>



<h2 class="wp-block-heading"><strong>Vetenskaplig artikel</strong>: </h2>



<p><a href="https://doi.org/10.1080/00313831.2025.2459903" rel="nofollow"><bdo lang="EN" dir="ltr">Adult education and teachers’ work under a market code </bdo></a></p>



<p></p>
<p>The post <a href="https://www.forskning.se/2025/03/18/komvux-betygsinflation-marknadsstyrning/">Dold läroplan styr komvux</a> appeared first on <a href="https://www.forskning.se">forskning.se</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Fler unga mår bra – men de som mår dåligt mår sämre</title>
		<link>https://www.forskning.se/2025/03/18/ungas-psykiska-halsa/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[Vilma Gudmundsson]]></dc:creator>
		<pubDate>Tue, 18 Mar 2025 12:28:49 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Hälsa & medicin]]></category>
		<category><![CDATA[Nyhet]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://www.forskning.se/?p=67347</guid>

					<description><![CDATA[<p>Fler ton&#xE5;ringar s&#xE4;ger sig m&#xE5; riktigt bra &#x2013; men de som m&#xE5;r d&#xE5;ligt skattar sina depressiva symtom betydligt h&#xF6;gre &#xE4;n vad tidigare &#xE5;rg&#xE5;ngar gjorde i samma &#xE5;lder. Det visar en studie vid G&#xF6;teborgs universitet.</p>
<p>The post <a href="https://www.forskning.se/2025/03/18/ungas-psykiska-halsa/">Fler unga mår bra – men de som mår dåligt mår sämre</a> appeared first on <a href="https://www.forskning.se">forskning.se</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[	<section  class="wp-block-forskning-ingress-block">
		<p>När tonåringar fick skatta sitt psykiska mående upptäckte forskare att fler än tidigare säger sig må riktigt bra. Samtidigt mår de som mår dåligt betydligt sämre än ungdomar i samma ålder gjort innan.</p>
	</section>
	


<p>En studie från Göteborgs universitet har undersökt förändringar i hur unga tonåringar i Sverige skattar sina depressiva symtom över två årtionden.</p>



<p>Forskarna jämförde två grupper av 13–16-åringar, en från 2004 och en från 2019–2020. Båda grupperna skattade sina depressiva symtom med hjälp av det internationellt etablerade självskattningsinstrumentet <bdo lang="en" dir="ltr">Children’s Depression Inventory</bdo> (CDI).</p>



<p>Resultaten visar att den totala andelen ungdomar som rapporterar depressiva symtom var 21 procent 2004 och 29 procent 2019–2020. I sammanhanget klassas det inte som någon större ökning.</p>



<h2 class="wp-block-heading">Bättre mående – och sämre</h2>



<p>Studien visar dock en viktig förändring: 2004 skattade 15 procent av tonåringarna sin psykiska hälsa som mycket bra. Bland de som svarade 2019–2020 var denna siffra 33 procent. Fler tonåringar än tidigare mår alltså riktigt bra.</p>



<p>Samtidigt mår de som mår dåligt betydligt sämre. De ungdomar som rapporterade depressiva symtom 2019–2020 skattar sig högre på självnedvärderande och negativa tankar jämfört med de som skattade sig högt 2004.</p>



<p>– De som skattar sig högt vad gäller depressiva symtom i&nbsp;dag skattar sig betydligt högre än de individer som skattade sig högt tidigare. Vi ser också en ökning i vissa specifika områden, särskilt relaterade till självnedvärdering. Det är något som främst påverkar unga kvinnor, säger Carl Wikberg, distriktssköterska och adjungerad universitetslektor i samhällsmedicin och folkhälsa på Sahlgrenska akademin vid Göteborgs universitet, i ett pressmeddelande.</p>



<h2 class="wp-block-heading">Självförakt sticker ut</h2>



<p>CDI–skattningen mäter bland annat negativt humör, självkänsla, ineffektivitet och sociala problem. Bland tonåringarna som undersöktes 2019-2020 var det särskilt tre påståenden som stack ut och fick högre poäng hos de som mådde dåligt:</p>



<ul class="wp-block-list">
<li>”Ingenting är roligt alls”</li>
</ul>



<ul class="wp-block-list">
<li>”Jag är dålig hela tiden”</li>
</ul>



<ul class="wp-block-list">
<li>”Jag kan aldrig bli lika bra som andra barn”</li>
</ul>



<p>– Att vissa mår dåligt och ger uttryck för starkt självförakt kan väcka förtvivlan. Samtidigt är det väldigt hoppfullt att vi ser en större andel unga som skattar sig i den allra lägsta delen av skalan, vilket tyder på en förbättrad psykisk hälsa hos många. Det är alltså inte en enbart negativ trend, säger Carl Wikberg.</p>



<h2 class="wp-block-heading">Öppenhet om psykisk ohälsa kan påverka</h2>



<p>Studien ger inga exakta svar på varför dessa förändringar sker, men forskarna menar att förändringar i samhällsdiskussionen kring psykisk ohälsa kan spela in. En mer öppen attityd till psykiska besvär och behandlingar kan påverka hur unga uttrycker sitt mående i självskattningar.</p>



<p>Samtidigt understryks vikten av att skolhälsovård och primärvård fångar upp de ungdomar som skattar sig högt på depressiva symtom. Med verktyg som CDI skapas möjligheter att identifiera och stötta de som behöver hjälp.</p>


	<section  class="wp-block-forskning-fact-box fact-box no-image">
							<div class="text-container">
				<h2>617 tonåringar undersöktes</h2>
<p>I studien ingick 617 ungdomar (13–16 år) från 2019–2020 inom ramen för ett större forskningsprojekt om depression. Jämförelsegruppen bestod av 80 ungdomar i samma ålder från 2004, som deltog i en validering av CDI i svensk kontext.</p>
			</div>
			</section>
	


<h2 class="wp-block-heading">Vetenskaplig artikel:</h2>



<p><bdo lang="en" dir="ltr"><a href="https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S2666915325000083?via%3Dihub">Self-assessed depressive symptoms in adolescents comparing two Swedish cohorts born 15 years apart</a></bdo>, <bdo lang="en" dir="ltr">Journal of Affective Disorders Reports</bdo>.</p>
<p>The post <a href="https://www.forskning.se/2025/03/18/ungas-psykiska-halsa/">Fler unga mår bra – men de som mår dåligt mår sämre</a> appeared first on <a href="https://www.forskning.se">forskning.se</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Liten och skygg nykomling siktad i svampskogen</title>
		<link>https://www.forskning.se/2025/03/18/ny-skygg-svamp-hittad-i-gammelskog/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[Charlotte Delaryd]]></dc:creator>
		<pubDate>Tue, 18 Mar 2025 12:15:25 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Natur & teknik]]></category>
		<category><![CDATA[Nyhet]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://www.forskning.se/?p=67425</guid>

					<description><![CDATA[<p>Flera av svamparna i sl&#xE4;ktet Piloderma &#xE4;r mycket vanliga i Sverige. De lever tillsammans med tr&#xE4;d i en form av symbios som kallas mykorrhiza, d&#xE4;r svampen hj&#xE4;lper tr&#xE4;den att ta upp vatten och n&#xE4;ring i utbyte mot socker. De fyller allts&#xE5; en viktig funktion f&#xF6;r skogens ekosystem och tillv&#xE4;xt. Flera nya arter har hittats Trots [&#x2026;]</p>
<p>The post <a href="https://www.forskning.se/2025/03/18/ny-skygg-svamp-hittad-i-gammelskog/">Liten och skygg nykomling siktad i svampskogen</a> appeared first on <a href="https://www.forskning.se">forskning.se</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[	<section  class="wp-block-forskning-ingress-block">
		<p>Svampsläktet Piloderma har fått fler familjemedlemmar. Forskare vid Uppsala universitet har nämligen hittat fem tidigare okända arter. En av svamparna är liten, svårupptäckt och finns bara i gammelskog.</p>
	</section>
	


<p>Flera av svamparna i släktet Piloderma är mycket vanliga i Sverige. De lever tillsammans med träd i en form av symbios som kallas mykorrhiza, där svampen hjälper träden att ta upp vatten och näring i utbyte mot socker. De fyller alltså en viktig funktion för skogens ekosystem och tillväxt.</p>



<h2 class="wp-block-heading">Flera nya arter har hittats</h2>



<p>Trots att svamparna inte är ovanliga har forskare hittat fem nya arter. De gör därmed sällskap med sju andra nya arter som hittades förra året i en studie. Nykomlingarna gör att Pilodermasläkten har tredubblats i storlek på kort tid.</p>



<p>− Vi har länge sett att Piloderma verkar vara viktiga arter i mykorrhizasymbiosen och att artdiversiteten i släktet vida överstiger antalet namngivna arter, säger Martin Ryberg, professor i organismbiologi vid Uppsala universitet, i ett pressmeddelande.</p>



<figure class="wp-block-image size-large"><img fetchpriority="high" decoding="async" width="1024" height="576" src="https://www.forskning.se/app/uploads/2025/03/Piloderma-fugax-1024x576.jpg" alt="Sporer i mikroskop." class="wp-image-67434" srcset="https://www.forskning.se/app/uploads/2025/03/Piloderma-fugax-1024x576.jpg 1024w, https://www.forskning.se/app/uploads/2025/03/Piloderma-fugax-300x169.jpg 300w, https://www.forskning.se/app/uploads/2025/03/Piloderma-fugax-768x432.jpg 768w, https://www.forskning.se/app/uploads/2025/03/Piloderma-fugax-1536x864.jpg 1536w, https://www.forskning.se/app/uploads/2025/03/Piloderma-fugax-850x478.jpg 850w, https://www.forskning.se/app/uploads/2025/03/Piloderma-fugax-310x174.jpg 310w, https://www.forskning.se/app/uploads/2025/03/Piloderma-fugax-1102x620.jpg 1102w, https://www.forskning.se/app/uploads/2025/03/Piloderma-fugax.jpg 1920w" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" /><figcaption class="wp-element-caption">Nykomlingen Piloderma fugax i mikroskop. Bild: Sten Svantesson/Fungal Biology</figcaption></figure>



<h2 class="wp-block-heading"><strong>Sällsynt art hittad i gammelskog</strong></h2>



<p>En av de nya arterna som forskarna nu beskrivit närmare är Piloderma fugax<em><em>. </em></em>Svampen har hittats utanför Gällivare och i Tröndelag i Norge. Till skillnad från övriga arter i släkten växer den bara i gammelskog. Dessutom är den både liten och svår att upptäcka. Forskarna har därför gett den lilla svampen namnet fugax<em>,</em> som betyder skygg, gömd eller flyktig.</p>



<p>− Det är intressant men också lite skrämmande att se att i ett släkte som Piloderma, där vi tidigare trodde att alla arter var vanliga, finns sådana här gömda gammelskogsarter. De riskerar att försvinna när skogslandskapet omvandlas från naturskogar till plantager, säger Sten Svantesson som är forskare vid Uppsala universitet. </p>



<h2 class="wp-block-heading">Små men tydliga skillnader</h2>



<p>Bland de fem nya arterna hittades även den så kallade Piloderma luminosum. Det är en mycket vanlig art som lätt känns igen med nästan lysande gulorange fruktkroppar. Den har urskiljts från ett artkomplex, det vill säga en grupp närbesläktade organismer, där den lika vanliga arten Piloderma byssinum ingår. Skillnaden mellan arterna är liten men konsekvent.</p>



<p>− De här två arterna växer ofta alldeles intill varandra och är vanliga i jord- och rotspetsprover. Genom att urskilja dem som olika arter kan man nu undersöka deras differentiering − om de utvecklat skilda nischer eller om det är andra faktorer som lett till att en ursprunglig art blivit två, säger Sten Svantesson.</p>


	<section  class="wp-block-forskning-fact-box fact-box big">
						<figure class="wp-block-image">
					<img decoding="async" src="https://www.forskning.se/app/uploads/2025/03/Piloderma-byssinum-svamp-300x169.jpg" srcset="https://www.forskning.se/app/uploads/2025/03/Piloderma-byssinum-svamp-300x169.jpg 300w, https://www.forskning.se/app/uploads/2025/03/Piloderma-byssinum-svamp-1024x576.jpg 1024w, https://www.forskning.se/app/uploads/2025/03/Piloderma-byssinum-svamp-768x432.jpg 768w, https://www.forskning.se/app/uploads/2025/03/Piloderma-byssinum-svamp-1536x864.jpg 1536w, https://www.forskning.se/app/uploads/2025/03/Piloderma-byssinum-svamp-850x478.jpg 850w, https://www.forskning.se/app/uploads/2025/03/Piloderma-byssinum-svamp-310x174.jpg 310w, https://www.forskning.se/app/uploads/2025/03/Piloderma-byssinum-svamp-1102x620.jpg 1102w, https://www.forskning.se/app/uploads/2025/03/Piloderma-byssinum-svamp.jpg 1920w" sizes="" alt="Vit svampsamling ovan mark">
											<figcaption class="wp-element-caption">Piloderma byssinum. Bild: Sten Svantesson/Fungal Biology</figcaption>
									</figure>
							<div class="text-container">
				<h2>Så hittar forskarna nya svampar</h2>
<p>I studien letade forskarna efter nya svamparter i Sverige, Norge, Finland och Litauen. De samlade in fruktkroppar och jämförde med redan kända arter.</p>
<p>Forskarna har gjort dna-analyser för att kunna fastställa att de nyupptäckta svamparna skiljer sig biologiskt från andra arter. De har även använt data från jord- och rotspetsprover som laddats upp i internationella gendatabaser i tidigare studier. Detta för att få fram mer information om geografisk utbredning och ekologi.</p>
			</div>
			</section>
	


<h2 class="wp-block-heading">Vetenskaplig artikel:</h2>



<p><bdo lang="EN" dir="ltr"><a href="https://doi.org/10.1016/j.funbio.2024.101531">Five new species in <em>Piloderma</em>(Atheliales, Basidiomycota) and epitypification of <em>P. byssinum</em></a>, Fungal Biology</bdo>.</p>
<p>The post <a href="https://www.forskning.se/2025/03/18/ny-skygg-svamp-hittad-i-gammelskog/">Liten och skygg nykomling siktad i svampskogen</a> appeared first on <a href="https://www.forskning.se">forskning.se</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
	</channel>
</rss>
